\subsection{Kategoriteori}\label{Ssek:Katgoriteori}
Et samlende rammeverk i matematikk er en vanskelig oppgave å få laget, men et rammeverk som gjør en god jobb og som brukes heletiden nå til dags er kategoriteori. Kategoriteori gir en formulering på de forskjellige områdene i matematikk som f.eks. topologi og algebra.

\begin{definisjon}\label{Def:Kategori}
    En kategori $\Ccal$ er et par $(\Ob(\Ccal),\hom(\Ccal))$ av klasser. Elementene i $\Ob(\Ccal)$ er kalt objekter og elementene i $\hom(\Ccal)$ er kalt morfier. Morfiene i $\Ccal$ kan bli sett på som piler mellom objektene i $\Ccal$, en morfi $f$ mellom objekter $A$ og $B$ skrives $f:A\to B$.
    For morfier $f: A\to B$ og $g: B\to C$ har vi en morfi $g\circ f: A\to C$ som vi kaller komposisjonen av $f$ med $g$.
    For ethvert objekt $A\in\Ob(\Ccal)$ har vi en morfi $\id_A: A\to A$ som vi kaller identitetsmorfien som tilfredstiller for enhver morfi $f:A\to B$:
    \[f\circ\id_A = f,\quad \id_B\circ f = f.\]
\end{definisjon}

\begin{bemerk}\label{rem:smaakat}
  Objektene og morfiene til noen kategorier som f.eks. $\Set$ som
  vi senere snakker raskt om kan ikke være inneholdt i det vi
  kaller mengder og er heller elementer av en klasse. Vi kaller
  kategorier hvor objektene og morfiene er elementer av en mengde
  små kategorier eller at en kategori er liten. Disse kategoriene kommer til å bli brukt senere i definisjonen på et diagram.
\end{bemerk}

I en kategori er det noen spesielle morfier som kalles isomorfier.
\begin{definisjon}\label{Def:Iso}
    En isomorfi i en kategori $\Ccal$ er en morfi $f:A\to B$ mellom to objekter $A,B\in\Ob(\Ccal)$ hvor det eksisterer en morfi $g:B\to A$ slik at følgende holder
    \[f\circ g = \id_B,\quad g\circ f = \id_A.\]
    Vi kaller $g$ inversen til $f$. Hvis to objekter $A$ og $B$ er ismorfe skriver vi $A\cong B$.
\end{definisjon}

\begin{bemerk}\label{Rem:IdIso}
    Identitetsmorfien er en isomorfi siden $\id_A\circ\id_A = \id_A$. Altså er $\id_A$ sin egen invers.
\end{bemerk}

Andre spesielle morfier er følgende:
\begin{definisjon}\label{Def:Epi}
    En morfi $f: A\to B$ er kalt en epimorfi hvis for ethvert par med mofier $g,h: B\to C$ så holder
    \[g\circ f = h\circ f \implies g = h\]
    En skriver $f:A\epito B$ for en epimorfi når det er viktig å notere.
\end{definisjon}

\begin{definisjon}\label{Def:Mono}
    En morfi $f: A\to B$ er kalt en monomorfi hvis for ethvert par $g,h: C\to A$ så holder
    \[f\circ g = f\circ h \implies g=h\]
    En skriver $f: A\monicto B$ for en monomorfi hvis det er viktig å notere.
\end{definisjon}

Noen eksempler på kategorier, deres isomorfier, epimorfier og monomorfier er følgende
\begin{eksempel}\label{Ex:Set}
    Kategorien $\Set$ har mengder som objekter og funksjoner som morfier. Her er bijektive funksjoner isomorfier, surjektive funksjoner epimorfier og injektive funksjoner er monomorfier.
\end{eksempel}

\begin{eksempel}\label{Ex:TopKat}
    Kategorien $\Top$ er kategorien hvor objektene er topologiske rom og morfiene er kontinuerlige funksjoner. Isomorfier i $\Top$, kalt homeomorfier, er bijektive og kontinuerlig funksjoner med en kontinuerlig invers, epimorfi er surjektive og kontinuerlige funksjoner og monomorfier er injektive og kontinuerlige funksjoner. 
\end{eksempel}

\begin{eksempel}\label{Ex:VektKat}
    Kategorien $\Vect_K$ er kategorien av vektorrom over en kropp $K$ som objekter og lineære avbildinger som morfier. Isomorfier i $\Vect_K$, kalt vektorromisomorfier, er bijektive og lineære avbildinger, inversen vil automatisk være lineær så vi trenger ikke inverskriteriet som vi gjør i $\Top$. Epimorfiene er surjektive lineære avbildinger og monomorfiene er injektive lineære avbildinger.
\end{eksempel}

Morfiene i en kategori trenger ikke å være funksjoner, her er et eksempel på en kategori hvor morfiene ikke er funksjoner.
\begin{eksempel}\label{Ex:RPoset}
    Kategorien $\Rbld$ har de reelle tall $\Rbb$ som objekter og $\leq$ relasjonen som morfier. Komposisjon er gitt ved transitivitet og identitetsmorfiene er gitt ved $s=s$. Identitetsmorfiene er også de eneste isomorfiene fordi hvis $a\leq b$ er en isomorfi så er $b\leq a$ dens invers, men hvis $a\leq b$ og $b\leq a$ så er $a=b$. Her er alle morfier epimorfier og monomorfier.
\end{eksempel}

\begin{bemerk}\label{rem:OpKat}
  Gitt en kategori $\Ccal$ eksisterer det en kategori $\Ccal^\op$
  kalt den omvendte kategorien av $\Ccal$ med de samme objektene,
  men med alle morfiene snudd andre vei.
\end{bemerk}

I noen kategorier er det spesielle objekter kalt initialobjekt og
terminalobjekter.

\begin{definisjon}\label{def:InitOb}
  I en kategori $\Ccal$ er et initialobjekt $I$ et objekt
  slik at for ethvert objekt $A$ i $\Ccal$ eksisterer det nøyaktig en
  morfi $I\to A$.
\end{definisjon}

\begin{definisjon}\label{def:TermOb}
  I en kategori $\Ccal$ er et terminalobjekt $T$ et
  objekt slik at for ethvert objekt $A$ i $\Ccal$ eksisterer det nøyaktig en morfi $T\to A$.
\end{definisjon}

Et objekt som er både initial og terminal er kalt et nullobjekt.

Vi kan også definere piler mellom kategorier. Disse pilene er kalt funktorer og er definert som følgende.
\begin{definisjon}\label{Def:Funktor}
    La $\Ccal$ og $\Dcal$ være kategorier en funktor $F:\Ccal\to\Dcal$ er funksjoner $\Ob(\Ccal)\to\Ob(\Dcal)$ og
    $\hom(\Ccal)\to \hom(\Dcal)$ slik at for morfier $f: A\to B$ og $g: B\to C$ i $\Ccal$ så er $F(f): F(A)\to
    F(B)$, $F(g\circ f) = F(g)\circ F(f)$ og for ethvert objekt $A\in\Ob(\Ccal)$ så er $F(\id_A)=\id_{F(A)}$.
\end{definisjon}

\begin{definisjon}\label{def:KontraFunktor}
  En funktor på formen $F:\Ccal^\op\to\Dcal$ eller
  $F:\Ccal\to\Dcal^\op$ er kalt en kontravariant funktor fra
  $\Ccal$ til $\Dcal$.
\end{definisjon}

Ofte skriver vi bare $F:\Ccal\to\Dcal$ for en kontravariant
funktor og sier at den er kontravariant. En funktor som ikke er
kontravariant kalles også ofte kovariant, men også bare for en
funktor.

\begin{bemerk}\label{Rem:FunktorIso}
    Gitt en funktor $F:\Ccal\to\Dcal$ og en isomorfi $f:A\to B$ i $\Ccal$ så er $F(f)$ en isomorfi i $\Dcal$. Siden $f$ er en isomorfi så eksisterer det en $g: B\to A$ med egenskapene i \bref{Definisjon}{Def:Iso}. Dette gir 
    \[\id_{F(A)} = F(\id_A) = F(f\circ g) = F(f)\circ F(g).\]
    På samme måte får vi $F(f\circ g) = \id_{F(B)}$. Dermed blir $F(g)$ en invers av $F(f)$ som betyr at den er en isomorfi.
\end{bemerk}

\begin{eksempel}\label{Ex:DiskFunkt}
    Vi kan definere en funktor $F:\Set\to\Top$ som setter den diskrete topologien på en mengde $X$, her blir alle funksjoner $f: X\to Y$ sendt til $F(f)=f:(X,\Pcal(X))\to (Y,\Pcal(Y))$, den er kontinuerlig siden for enhver delmengde $A\in \Pcal(Y)$ så er $f^{-1}(A)\in\Pcal(X)$.
\end{eksempel}
På samme måte har vi en funktor $F:\Set\to\Top$ som setter den trivielle topologien på en mengde og bevarer funksjonene.

\begin{eksempel}\label{Ex:Glemmefunktor}
    Vi har også en funktor $F:\Top\to\Set$ definert ved $F((X,\Tcal)) = X$ og $F(f:(X,\Tcal)\to (Y,\Tcal')) = f: X\to Y$. Denne funktoren kaller vi for glemmefunktoren siden den glemmer all struktur til rommet. En kan også gjøre dette for andre kategorier som $\Vect_K$ og $\Rbld$.
\end{eksempel}

\begin{eksempel}\label{ex:Homfunkt}
  Et eksempel på en kontravariant funktor er
  $\Hom(\cdot,W):\Vect_K\to\Vect_K$ som sender et vektorrom
  $V\in\Vect_K$ til vektorrommet $\Hom(V,W)$ av lineære
  avbildinger $V\to W$ og den sender lineære avbildinger $T:U\to
  V$ til $\Hom(T,W):\Hom(V,W)\to\Hom(U,W)$ via
  $\Hom(T,W)(g)=g\circ T$ for en $g:V\to W$. Her kan man se at
  funktoren snur på morfien som gjør den kontravariant.
\end{eksempel}

Man kan også definere en pil mellom to funktorer
\begin{definisjon}\label{Def:label}
    La $\Ccal$ og $\Dcal$ være kategorier og la $F,G: \Ccal\to\Dcal$ funktorer. En naturlig transformasjoner er en pil $\eta: F\to G$ slik at for ethvert objekt $A\in \Ccal$ har vi en morfi $\eta_A: F(A)\to G(A)$ og for enhver morfi $f: A\to B$ i $\Ccal$ har vi at diagrammet
    \[\begin{tikzcd}
	{F(A)} && {G(A)} \\
	\\
	{F(B)} && {G(B)}
	\arrow["{\eta_A}", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{F(f)}"', from=1-1, to=3-1]
	\arrow["{G(f)}"', from=1-3, to=3-3]
	\arrow["{\eta_B}", from=3-1, to=3-3]
\end{tikzcd}\]
kommuterer.
\end{definisjon}

Funktorer og naturlige transformasjoner gir oss en ny type kategori 
\begin{definisjon}\label{Def:FunkKat}
    For kategorier $\Ccal$ og $\Dcal$ er kategorien $\Ccal^\Dcal$, med funktorer $F:\Ccal\to \Dcal$ som objekter og naturlige transformasjoner som morfier, kalt en funktorkategori
\end{definisjon}

Diagrammer er viktige for å kunne studere forskjellige egenskaper til objekter og morfier i en kategori. Her er
definisjonen på et diagram.

\begin{definisjon}\label{def:Diagram}
  La $\Jcal$ være en liten kategori. Et diagram av form $\Jcal$
  i en kategori $\Ccal$ er en funktor $D:\Jcal\to\Ccal$.
\end{definisjon}
Dette er ikke en intuitiv definisjon, men diagrammer er ikke så
farlige som en skal tro her er noen illustrative eksempler

\begin{eksempel}\label{ex:Diag1}
  Her er en illustrasjon som viser hvordan formen på kategorien
  $\Jcal$ gir et diagram i en kategori $\Ccal$

  \[\begin{tikzcd}
	& \Jcal &&&&&& \Ccal \\
	\\
	1 && 2 &&&& A && B \\
	&&&& {\stackrel{D}{\implies}} \\
	3 && 4 &&&& C && D
	\arrow["{\id_1}", from=3-1, to=3-1, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["a", from=3-1, to=3-3]
	\arrow["d", from=3-1, to=5-1]
	\arrow["{\id_2}", from=3-3, to=3-3, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["b", from=3-3, to=5-3]
	\arrow["{\id_A}", from=3-7, to=3-7, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["f", from=3-7, to=3-9]
	\arrow["i", from=3-7, to=5-7]
	\arrow["{\id_B}", from=3-9, to=3-9, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["g", from=3-9, to=5-9]
	\arrow["{\id_3}", from=5-1, to=5-1, loop, in=190, out=260, distance=10mm]
	\arrow["c", from=5-1, to=5-3]
	\arrow["{\id_4}", from=5-3, to=5-3, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
	\arrow["{\id_C}", from=5-7, to=5-7, loop, in=190, out=260, distance=10mm]
	\arrow["h", from=5-7, to=5-9]
	\arrow["{\id_D}", from=5-9, to=5-9, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
\end{tikzcd}\]

Funktoren $D$ sender $1$ til $A$, $2$ til $B$ osv. Siden $D$ er en funktor
  sender den $\id_1$ til $\id_{D(1)}=\id_A$ osv. Funktoren sender
  morfiene til de naturlige morfiene.
\end{eksempel}

\begin{eksempel}\label{ex:Diag2}
  I dette eksempelet er $\Jcal$ trekantformet, dette gir
  diagrammet $D:\Jcal\to\Ccal$

  \[\begin{tikzcd}
	& \Jcal &&&&& \Ccal \\
	\\
	1 && 2 &&& A && B \\
	&&&& {\stackrel{D}{\implies}} \\
	&& 3 &&&&& C
	\arrow["{\id_1}", from=3-1, to=3-1, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["a", from=3-1, to=3-3]
	\arrow["c", from=3-1, to=5-3]
	\arrow["{\id_2}", from=3-3, to=3-3, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["b", from=3-3, to=5-3]
	\arrow["{\id_A}", from=3-6, to=3-6, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["f", from=3-6, to=3-8]
	\arrow["h", from=3-6, to=5-8]
	\arrow["{\id_B}", from=3-8, to=3-8, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["g", from=3-8, to=5-8]
	\arrow["{\id_3}", from=5-3, to=5-3, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
	\arrow["{\id_C}", from=5-8, to=5-8, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
\end{tikzcd}\]

Funktoren $D$ sender $1$ til $A$, $2$ til $B$ og $3$ til $C$ og
  morfiene blir sendt til de naturlig morfiene.
\end{eksempel}
Vi pleier aldri å faktisk tegne opp $\Jcal$ og funktoren $D$,
definisjonen er bare nødvendig for å være presis. Objektenes
identiteter er alltid tilstede i et diagram, derfor er det ikke nødvendig
å tegne dem i diagrammet med mindre de er viktige i diagrammet.

Vi bruker diagrammer hele tiden i matematikk og spesielt et type
diagram kalt et kommutativt diagram

\begin{definisjon}\label{def:KomDiag}
Et diagram $D:\Jcal\to\Ccal$ er kalt kommutativt hvis alle morfier
som starter med samme objekt og slutter på samme objekt er like.
\end{definisjon}

I \bref{eksempel}{ex:Diag1} er diagrammet kommutativt hvis $g\circ
f = h\circ i$ og i \bref{eksempel}{ex:Diag2} er diagrammet
kommutativt hvis $h=g\circ f$.


I en kategori med nullobjekt har morfier en kjerne og kokjerne.
Her er definisjonene på kjernen fra \cite{Lane2010-mf}

\begin{definisjon}\label{def:kjernen}
    I en kategori $\Ccal$ med nullobjekt $0$, la $f: A\to B$ være en morfi. Kjernen til $f$ er et objekt $K$ sammen med en morfi $k: K\to A$ slik at $f\circ k=0$ og gitt ethvert objekt $Q$ med morfi $h: Q\to A$ slik at $f\circ h=0$, eksisterer det en unik morfi $u: Q\to K$ slik at diagrammet
    \[\begin{tikzcd}
	K \\
	&& A && B \\
	Q
	\arrow["k", from=1-1, to=2-3]
	\arrow["0", curve={height=-12pt}, from=1-1, to=2-5]
	\arrow["f", from=2-3, to=2-5]
	\arrow["{\exists!\,u}", dashed, from=3-1, to=1-1]
	\arrow["h", from=3-1, to=2-3]
	\arrow["0"', curve={height=12pt}, from=3-1, to=2-5]
\end{tikzcd}\]
kommuterer. 
\end{definisjon}

\begin{proposisjon}
    I $\Vect_k$ er kjernen av en lineær avbilding $f: V\to W$ gitt ved $K = \bset{v\in V}{f(v)=0}$ og inkusjonen $k:K\to V$.
\end{proposisjon}
\begin{proof}[bevis]
La $Q$ være et vektorrom med lineær avbilding $h: Q\to V$ med $f\circ h=0$. Vi må finne en $u:Q\to K$ slik at $k\circ u=h$. Siden $f\circ h=0$, har vi for enhver vektor $u\in Q$ er $f(h(u))=0$ altså er $h(u)\in K$. Dermed er $h=k\circ h'$ med $h':Q\to K$ gitt ved $h'(u)=h(u)$
\end{proof}

\begin{definisjon}\label{def:kokjernen}
hsdjkfhsdfhs
\end{definisjon}
