\section{Forkunnskaper}
Her går vi igjennom noen nødvendige definisjoner

\subsection{Relasjoner og ordensrelasjoner}
Noe som kommer til å være viktig gjennom oppgaven er relasjoner og spesielt ordensrelasjoner.
\begin{definition}\label{Def:label}
    En relasjon $R$ på en mengde $A$ er en undermengde av $A\times A$.
\end{definition}
Når et element $a\in A$ er relatert til et element $b\in A$ via en relasjon $R\subset A\times A$ skriver vi ofte $aRb$.

Noen egenskaper relasjoner kan ha er følgende:

For en relasjon $R\subset A\times A$, kan den ha
\begin{itemize}
    \item Refleksivitet: Alle elementer i $A$ er relaterte til seg selv.
    \item Symmetri: Hvis $a$ er relatert til $b$ så er $b$ relatert til $a$.
    \item Transitivitet: Hvis $a$ er relatert til $b$ og $b$ er relatert til $c$ så er $a$ relatert til $c$.
    \item Antisymmetri: Hvis $a$ er relatert til $b$ og $b$ er relatert til $a$ så er $a=b$.
    \item Strengt sammenhengendhet: $a$ er relatert til $b$ eller $b$ er relatert til $a$.
    \item Asymmetri: Hvis $a$ er relatert til $b$ så er aldri $b$ relatert til $a$.
    \item Irrefleksivitet: Ingen elementer er relatert til seg selv.
\end{itemize}

\begin{example}\label{Ex:LikRel}
    For en mengde $A$ er likhet $=$ en relasjon som er refleksiv, symmetrisk og transitiv
\end{example}

\begin{example}\label{Ex:MinLikRel}
    Mindre enn eller lik $\leq$ på $\R$ er refleksiv, symmetrisk, transitiv, og antisymmetrisk. Samme er sant for større enn eller likhetstegnet.
\end{example}

Noen typer relasjoner som likhetstegnet og mindre enn eller likhetstegnet har samme egenskaper og brukes såpass ofte at de får sine egne navn

\begin{definition}\label{Def:EkvivRel}
    En relasjon er kalt en ekvivalensrelasjon hvis den er refleksiv, symmetrisk og transitiv.
\end{definition}

En annen type relasjon er ordensrelasjoner. Det er en slik relasjon $\leq$ er. ordensrelasjoner kommer i mange former her er de tre største

\begin{definition}\label{Def:Preord}
    En preorden er en relasjon som er refleksiv og som er transitiv. En mengde med en preordensrelasjon er kalt en "preordnet mengde" "promengder."
\end{definition}

\begin{definition}\label{Def:Partord}
    En delvis orden er en preorden som også er antisymmetrisk. En mengde med en delvis ordensrelasjon er kalt en "devis ordnet mengde" ofte forkortet til "pomengde" fra det engelske ordet "partial order".
\end{definition}

Tilslutt har vi en total orden

\begin{definition}\label{Def:Totord}
    En total orden er en delvis orden som også er strengt sammenhengende. En mengde med en total orden er en kalt en "totalt ordnet mengde."
\end{definition}

\begin{definition}\label{Def:Strengord}
    En relasjon er en streng ordensrelasjon hvis den er assymmetrisk, irrefleksiv og transitiv.
\end{definition}

\begin{remark}\label{Rem:OrdRelHiriarki}
Per definisjon er alle total ordensrelasjoner en delvis orden og alle delvis ordensrelasjoner er en preordensrelasjon.
\end{remark}

\begin{remark}\label{Rem:Strengord}
    Delvis ordensrelasjoner induserer en streng orden ved relasjonen $<$ på følgende måte for en delvis ordensrelasjoner $\leq$
    \[a<b \text{ hvis og bare hvis } a\leq b \text{ og } a\neq b.\]
    Denne type streng orden bruker vi nå hvor ordensrelasjonene med $\leq$ vil være delvis ordner, mens ordensrelasjonene med $<$ vil være strenger ordner.
\end{remark}

Et viktig eksempel for denne oppgaven er den leksikografiske ordenen.

\begin{example}\label{Ex:LeksOrd}
    For delvis ordnede mengder $A$ med orden $\leq_A$ og $B$ med orden $\leq_B$ kan vi sette den følgende ordenen $\leq$ på $A\times B$ ved å la $(a,b)\leq (a',b')$ hvis og bare hvis $a<_A a'$ eller hvis $a=a'$ og $b\leq_B b'$. 
\end{example}

\begin{proposition}\label{prop:LeksOrd}
    Den leksikografiske ordenen er en delvis orden.
\end{proposition}
\begin{proof}
    La $A$ og $B$ være delvis ordnede mengder med ordner $\leq_A$ og $\leq_B$ hhv. og la $\leq$ være den leksikografiske ordnen på $A\times B$. 

    \textbf{Refleksivitet}\\
    Refleksivitet er sant for gitt $(a,b)\in A\times B$ så er $a=a$ og $b\leq_B b$ ved \bref{definisjon}{Def:Partord}, dermed er $(a,b)\leq (a,b)$.

    \textbf{Transitivitet}\\
    La $(a,b)\leq (a',b')$ og $(a',b')\leq (a'',b'')$. Enten så er $a<_A a'$ eller er $a=a'$ og $b\leq_B b'$, vi ser på disse tilfellene individuelt.\\\\
    "$a<_A a'$": Siden $(a',b')\leq (a'',b'')$ har vi at $a'<_A a''$ eller $a'=a''$ og $b'\leq_B b''$. 
    Hvis $a'<_A a''$ har vi ved transitivitet $a<_A a''$ og hvis $a'=a''$ og $b'\leq_B b''$ så har vi at $a<_A a''$.\\\\
    "$a=a'$ og $b\leq b'$": Likt som over, siden $(a',b')\leq (a'',b'')$ så er $a'<_A a''$ eller $a'=a''$ og $b'\leq_B b''$. Hvis $a'<_A a''$ har vi at $a=a'$ som betyr at $a<_A a''$. Hvis $a'=a''$ og $b'\leq_B b''$ så har vi at $a=a'$ og $a'=a''$ så ved transitivitet av $=$ så er $a=a''$, ved transitivitet av $\leq_B$, siden $b\leq_B b'$ og $b'\leq_B b''$ så er $b'\leq_B b''$.\\

    \textbf{Antisymmetri}\\
    Til slutt må en vise at hvis $(a,b)\leq(a',b')$ og $(a',b')\leq (a,b)$ så er $(a,b)=(a',b')$.
    Dette gjør vi ved et kontrapositivt bevis. Anta at $(a,b)\neq (a',b')$, da viser vi at $(a,b)\not\leq (a',b')$ eller $(a',b')\not\leq (a,b)$.
    Siden $(a,b)\neq (a',b')$ så er $a\neq a$ som betyr at hvis $(a,b)\leq (a',b')$ må dette være fordi $a<_A a'$, men da kan ikke $a'<_A a$ ved antisymmetri av $\leq_A$ altså er $(a',b')\leq (a,b)$ og på samme måte kan ikke $(a,b)\leq (a',b')$ hvis $(a',b')\leq (a,b)$.

    %Her bryter vi også opp beviset i deler. Siden $(a,b)\leq (a',b')$ så er $a\leq_A a'$ eller $a=a'$ og $b\leq_B b'$.\\\\
    %"$a\leq_A a'$": Siden $(a',b')\leq (a,b)$, er $a'\leq_A a$ eller $a'=a$ og $b'\leq_B b$. For begge tilfellene er $a=a'$, hvis $a'\leq_A a$ så er $a=a'$ ved antisymmetri, det andre tilfellet er automatisk sant. Siden $a=a'$ så må $b'\leq_B b$, men siden
\end{proof}

Ordensrelasjoner gir oss en rekkefølge på elementer i mengden. 

\subsection{Topologiske rom}\label{Sec:Top}
\begin{definition}\label{Def:TopRom}
    Et par $(X,\Tcal)$ hvor $X$ er en mengde og $\Tcal\subset\Pcal(X)$ slik at 
    \begin{itemize}
        \item $X,\es\in\Tcal$
        \item Gitt en vilkårelig samling av mengder $\{U_\alpha\}_{\alpha}$ så er $\bigcup_\alpha U_\alpha\in\Tcal$
        \item For en endelig samling av mengder $\{U_1,\dots,U_n\}\in\Tcal$ så er snittet $U_1\cap\dots\cap U_n\in\Tcal$
    \end{itemize}
    Vi kaller mengden $\Tcal$ for topologien på $X$ og mengdene i $\Tcal$ for åpne mengder.
\end{definition}

Når topologien $\Tcal$ på en mengde $X$ er kjent eller ikke viktig lar vi være å skrive det topologiske rommet som et par $(X,\Tcal)$ og skriver bare $X$. Alle funksjoner mellom topologiske rom vil være kontinuerlige. Til slutt så vil et "rom" bety et topologisk rom.

\begin{example}\label{Ex:EukTRom}
    Euklidisk rom $(\R^n,\Tcal)$ er et topologisk rom med åpne mengder unioner av vilkårlig mange mengder av typen
    \[\Bcal(x,\delta) = \{y\in\R^n\;|\; \|x-y\|<\delta\}\]
    kalt åpne baller. Euklidisk rom er som regel alltid bare skrevet $\R^n$ siden det er den topologien på $\R^n$ som er antatt.
\end{example}

\begin{definition}\label{Def:KontFunk}
    La $(X,\Tcal_X)$ og $(Y,\Tcal_Y)$ være topologiske rom. En funksjon $f: X\to Y$ er kalt kontinuerlig hvis for en hver \(V\in\Tcal_Y\) så er \(f^{-1}(V)\in\Tcal_X\).
\end{definition}

\begin{example}\label{Ex:KontFunk}
    La $f: \R\to \R$ være funksjonen $f(x)=2x+1$, da er $f$ kontinuerlig. La $V = (a,b)$ et opent intervall, da blir $f^{-1}(V) = \{x\in\R\;|\;2x+1\in V\}=\bp{\frac{a}{2}-1,\frac{b}{2}-1}$ som også er et åpent intervall.
\end{example}

\begin{definition}\label{Def:UnderTop}
    La $(X,\Tcal)$ være et topologisk rom og la $A\subset X$ da er det en naturlig topologi $\Tcal_A$ vi kan sette på $A$ definert ved
    \[U\in\Tcal_A \iff \exists\, V\in\Tcal\quad\text{s.a}\quad V\cap A = U\]
    Vi kaller $(A,\Tcal_A)$ et underrom av $(X,\Tcal)$ og vi kaller $\Tcal_A$ underromstopologien på $A$.
\end{definition}

Når vi senere ser på punktskyer i $\R^n$ og spesifkt simplisial kompleksene %\ref{Sec:SimpKomp}

\subsection{Homotopi}\label{sec:Homotopi}
\begin{definition}\label{Def:Homotopi}
    La $X$ og $Y$ være topologiske rom og la $f,g: X\to Y$ være funksjoner. En homotopi mellom $f$ og $g$ er en funksjon
    \[F: X\times[0,1]\to Y.\]
    Slik at $F(x,0)=f(x)$ og $F(x,1)=g(x)$.
    Hvis det eksisterer en homotopi mellom en funksjon $f$ og $g$ sier vi at de er homotope og vi skriver at $f\simeq g$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{Def:HomotopiEkv}
    To topologiske rom $X$ og $Y$ er homotopiekvivalente hvis det eksisterer funksjoner $f: X\to Y$ og $g: Y\to X$ slik at
    \[g\circ f\simeq\id_X\quad f\circ g \simeq \id_Y\]
\end{definition}



\subsection{$\Delta$-Komplekser}\label{sec:SimpKomp}
En måte å lage topologiske rom er å starte med enkle byggeklosser og lime dem sammen. Dette kan vi gjøre ved å bruke $n$-dimensjonale trekanter kalt $n$-simplekser.

Definisjonene er fra \cite{Hatcher2002}

\begin{definition}\label{Def:StndrdSimpKomp}
    Standardsimplekset $\Delta^n$ er definert ved
    \[\Delta^n = \{ \xbold\in\R^{n + 1} \mid \sum_{i = 0}^{n + 1}x_i=1, x_i\geq 0\;\forall i=0,\dots,n\}\]
\end{definition}

En side på et $n$-simpleks er en $(n-1)$-simpleks.
\begin{definition}\label{Def:Deltastrkt}
    Et $\Delta$-kompleks struktur på et rom $X$ er en samling av kontinuerlige funksjoner $\sigma_\alpha: \Delta^n\to X$ med $n$ avhengig av $\alpha$ slik at:
    \begin{enumerate}
        \item Restriksjonen $\sigma_\alpha\mid\mathring{\Delta}^n$ er injektiv og hvert punkt i $X$ er i bildet av nøyaktig en slik Restriksjon.
        \item Hver restriksjon av $\sigma_\alpha$ til en side av $\Delta^n$ er en av funksjonene $\sigma_\beta: \Delta^{n-1}\to X$
        \item En mengde $A\subset X$ er åpen hvis og bare hvis $\sigma_\alpha^{-1}(A)$ er åpen for hver $\sigma_\alpha$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
Disse kriteriene gir oss en måte å lage forskjellige topologiske rom ved enkle byggeklosser.

\begin{example}[ex:SirkelDkomp]
    Vi kan lage et $\Delta$ for sirkelen $S^1$ ved følgende:
    \begin{itemize}
        \item La $\sigma_0:\Delta^0=\{\ast\}\to S^1$ være en avbilding som sender $\ast$ til et punkt i $S^1$.
        \item La $\sigma_1: \Delta^1\to X$ være avbildingen som sender $\partial \Delta^1$ til punktet $\sigma_0(\ast)$ og alle andre punkter $x\in\inter{\Delta}^1$ sendes injektiv til $S^1$.
    \end{itemize}
    Her er $\{\sigma_0,\sigma_1\}$ et $\Delta$-kompleks på $S^1$. Intuitivt kan en tenke på $\sigma_1$ som at man limer fast endepunktene til linjen som gir oss sirkelen.
\end{example}

\subsection{Vektorrom}\label{Sec:Vekt}
For å definere hva et vektorrom er må vi først gå igjennom hva en kropp er.

\begin{definition}\label{Def:Kropp}
   En mengde $K$ sammen med binære operatorer $+,\cdot: K\times K\to K$ er en kropp hvis gitt $a,b,c\in K$ så holder det følgende
   \begin{itemize}
    \item $(a+b)+c = a+(b+c)$
    \item $a+b = b+a$
    \item $a\cdot(b+c)=a\cdot b + a\cdot c$
    \item Det eksisterer et element $0\in K$ slik at $a+0=a=0+a$
    \item Det eksisterer et element $1\in K$ slik at $a\cdot 1 = a = 1\cdot a$
    \item Det eksisterer et element $-a\in K$ slik at $a+ (-a) = 0$
    \item Det eksisterer et element $a^{-1}\in K$ slik at $a\cdot a^{-1}=1$.
   \end{itemize} 
\end{definition}
Ofte lar vi være å skrive $a+(-b)$ og skriver heller $a-b$ vi lar også være å skrive $a\cdot b$ og skriver heller $ab$

\begin{definition}\label{Def:Vektrom}
    Et vektorrom $V$ over en kropp $K$ er en mengde med binære operatorer $+:V\times V\to V$ og $\cdot: K\times V\to V$, kalt skalarmultiplikasjon, slik at for elementer $\u,\v,\w\in V$ og $a,b,c\in K$ så holder det følgende
    \begin{itemize}
    \item $(\u+\v)+\w = \u+(\v+\w)$
    \item $\u+\v=\v+\u$
    \item Det eksisterer et element $0\in V$ slik at $\u+0=\u=0+\u$
    \item Det eksisterer et element $-\u\in V$ slik at $\u+(-\u)=0$
    \item $(a+b)\cdot \u = a\cdot \u + b\cdot \u$
    \item $a\cdot(\u+\v) = a\cdot \u + a\cdot \v$
    \item $a\cdot (b\cdot \u) = (ab)\cdot \u$.
    \end{itemize}
    Vi kaller elementer $\v\in V$ for vektorer og elementer $a\in K$ for skalarer.
\end{definition}
Igjen skriver vi ofte $\v+(-\u)$ som $\v-\u$ og $a\cdot \v$ som $a\v$.

\begin{definition}\label{Def:LinAvb}
    La $V$ og $W$ være vektorrom over en kropp $K$ og la $f: V\to W$ være en funksjon. Vi kaller $f$ lineær hvis for vektorer $\u,\v\in V$ og en skalar $a\in K$ så holder det følgende
    \begin{itemize}
    \item $f(\u+\v) = f(\u)+f(\v)$
    \item $f(a\v) = af(\v)$
    \end{itemize}
    Vi kaller også slike funksjoner lineære avbildinger/transformasjoner/funksjoner
\end{definition}

\begin{example}\label{Ex:EukVRom}
    Rommet $V = \R^n$ over kroppen $\R$ er et vektorrom med punktvis addisjon, og skalarmultiplikasjon
    \[(a_1,\dots,a_n)+(b_1,\dots,b_n) = (a_1+b_1,\dots,a_n+b_n)\]
    og
    \[c(a_1,\dots,a_n)=(ca_1,\dots,ca_n).\]
\end{example}

\begin{example}\label{Ex:label}
    funksjonen $f:\R^2\to\R^2$ definert ved $f(v) = 2\v$ er lineær siden gitt $\u,\v\in V$ og $a\in\R$ så er
    \begin{itemize}
        \item $f(\u+\v) = 2(\u+\v) = 2\u+2\v = f(\u)+f(\v)$
        \item $f(a\v) = 2(a\v) = (2a)\v = (a\cdot2)\v = af(\v)$
    \end{itemize}
\end{example}

\subsection{Kategoriteori}\label{Sec:Katgoriteori}
Et samlende rammeverk i matematikk er en vanskelig oppgave å få laget, men et rammeverk som gjør en god jobb og som brukes heletiden nå til dags er kategoriteori. Kategoriteori gir en formulering på de forskjellige områdene i matematikk som f.eks. topologi og algebra.

\begin{definition}\label{Def:Kategori}
    En kategori $\Ccal$ er et par $(\ob(\Ccal),\hom(\Ccal))$ av klasser. Elementene i $\ob(\Ccal)$ er kalt objekter og elementene i $\hom(\Ccal)$ er kalt morfier. Morfiene i $\Ccal$ kan bli sett på som piler mellom objektene i $\Ccal$, en morfi $f$ mellom objekter $A$ og $B$ skrives $f:A\to B$.
    For morfier $f: A\to B$ og $g: B\to C$ har vi en morfi $g\circ f: A\to C$ som vi kaller komposisjonen av $f$ med $g$.
    For ethvert objekt $A\in\ob(\Ccal)$ har vi en morfi $\id_A: A\to A$ som vi kaller identitetsmorfien som tilfredstiller for enhver morfi $f:A\to B$:
    \[f\circ\id_A = f,\quad \id_B\circ f = f.\]
\end{definition}

\begin{remark}\label{rem:smaakat}
  Objektene og morfiene til noen kategorier som f.eks. $\Set$ som
  vi senere snakker raskt om kan ikke være inneholdt i det vi
  kaller mengder og er heller elementer av en klasse. Vi kaller
  kategorier hvor objektene og morfiene er elementer av en mengde
  små kategorier eller at en kategori er liten. Disse kategoriene kommer til å bli brukt senere i definisjonen på et diagram.
\end{remark}

I en kategori er det noen spesielle morfier som kalles isomorfier.
\begin{definition}\label{Def:Iso}
    En isomorfi i en kategori $\Ccal$ er en morfi $f:A\to B$ mellom to objekter $A,B\in\ob(\Ccal)$ hvor det eksisterer en morfi $g:B\to A$ slik at følgende holder
    \[f\circ g = \id_B,\quad g\circ f = \id_A.\]
    Vi kaller $g$ inversen til $f$. Hvis to objekter $A$ og $B$ er ismorfe skriver vi $A\cong B$.
\end{definition}

\begin{remark}\label{Rem:IdIso}
    Identitetsmorfien er en isomorfi siden $\id_A\circ\id_A = \id_A$. Altså er $\id_A$ sin egen invers.
\end{remark}

Andre spesielle morfier er følgende:
\begin{definition}\label{Def:Epi}
    En morfi $f: A\to B$ er kalt en epimorfi hvis for ethvert par med mofier $g,h: B\to C$ så holder
    \[g\circ f = h\circ f \implies g = h\]
    En skriver $f:A\epito B$ for en epimorfi når det er viktig å notere.
\end{definition}

\begin{definition}\label{Def:Mono}
    En morfi $f: A\to B$ er kalt en monomorfi hvis for ethvert par $g,h: C\to A$ så holder
    \[f\circ g = f\circ h \implies g=h\]
    En skriver $f: A\monicto B$ for en monomorfi hvis det er viktig å notere.
\end{definition}

Noen eksempler på kategorier, deres isomorfier, epimorfier og monomorfier er følgende
\begin{example}\label{Ex:Set}
    Kategorien $\Set$ har mengder som objekter og funksjoner som morfier. Her er bijektive funksjoner isomorfier, surjektive funksjoner epimorfier og injektive funksjoner er monomorfier.
\end{example}

\begin{example}\label{Ex:TopKat}
    Kategorien $\Top$ er kategorien hvor objektene er topologiske rom og morfiene er kontinuerlige funksjoner. Isomorfier i $\Top$, kalt homeomorfier, er bijektive og kontinuerlig funksjoner med en kontinuerlig invers, epimorfi er surjektive og kontinuerlige funksjoner og monomorfier er injektive og kontinuerlige funksjoner. 
\end{example}

\begin{example}\label{Ex:VektKat}
    Kategorien $\Vect_K$ er kategorien av vektorrom over en kropp $K$ som objekter og lineære avbildinger som morfier. Isomorfier i $\Vect_K$, kalt vektorromisomorfier, er bijektive og lineære avbildinger, inversen vil automatisk være lineær så vi trenger ikke inverskriteriet som vi gjør i $\Top$. Epimorfiene er surjektive lineære avbildinger og monomorfiene er injektive lineære avbildinger.
\end{example}

Morfiene i en kategori trenger ikke å være funksjoner, her er et eksempel på en kategori hvor morfiene ikke er funksjoner.
\begin{example}\label{Ex:RPoset}
    Kategorien $\Rbold$ har de reelle tall $\R$ som objekter og $\leq$ relasjonen som morfier. Komposisjon er gitt ved transitivitet og identitetsmorfiene er gitt ved $s=s$. Identitetsmorfiene er også de eneste isomorfiene fordi hvis $a\leq b$ er en isomorfi så er $b\leq a$ dens invers, men hvis $a\leq b$ og $b\leq a$ så er $a=b$. Her er alle morfier epimorfier og monomorfier.
\end{example}

\begin{remark}\label{rem:OpKat}
  Gitt en kategori $\Ccal$ eksisterer det en kategori $\op{\Ccal}$
  kalt den omvendte kategorien av $\Ccal$ med de samme objektene,
  men med alle morfiene snudd andre vei.
\end{remark}

I noen kategorier er det spesielle objekter kalt initialobjekt og
terminalobjekter.

\begin{definition}\label{def:InitOb}
  I en kategori $\Ccal$ er et initialobjekt $I$ et objekt
  slik at for ethvert objekt $A\in\Ccal$ eksisterer det en unik
  morfi $I\to A$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:TermOb}
  I en kategori $\Ccal$ er et terminalobjekt $T$ et
  objekt slik at for ethvert objekt $A\in\Ccal$ det eksisterer en
  unik morfi $T\to A$.
\end{definition}

Et objekt som er både initial og terminal er kalt et nullobjekt 

En flott ting med kategoriteori formuleringen av forskjellige
strukturer er at en kan studere en kategori ved hjelp av en annen
kategori.

\begin{definition}\label{Def:Funktor}
    La $\Ccal$ og $\Dcal$ være kategorier en funktor $F:\Ccal\to\Dcal$ er funksjoner $\ob(\Ccal)\to\ob(\Dcal)$ og $\hom(\Ccal)\to \hom(\Dcal)$ slik at for morfier $f: A\to B$ og $g: B\to C$ i $\Ccal$ så er $F(f): F(A)\to F(B)$, $F(g\circ f) = F(g)\circ F(f)$ og for ethvert objekt $A\in\ob(\Ccal)$ så er $F(\id_A)=\id_{F(A)}$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:KontraFunktor}
  En funktor på formen $F:\op{\Ccal}\to\Dcal$ eller
  $F:\Ccal\to\op{\Dcal}$ er kalt en kontravariant funktor fra
  $\Ccal$ til $\Dcal$.
\end{definition}

Ofte skriver vi bare $F:\Ccal\to\Dcal$ for en kontravariant
funktor og sier at den er kontravariant. En funktor som ikke er
kontravariant kalles også ofte kovariant, men også bare for en
funktor.

\begin{remark}\label{Rem:FunktorIso}
    Gitt en funktor $F:\Ccal\to\Dcal$ og en isomorfi $f:A\to B$ i $\Ccal$ så er $F(f)$ en isomorfi i $\Dcal$. Siden $f$ er en isomorfi så eksisterer det en $g: B\to A$ med egenskapene i \bref{Definisjon}{Def:Iso}. Dette gir 
    \[\id_{F(A)} = F(\id_A) = F(f\circ g) = F(f)\circ F(g).\]
    På samme måte får vi $F(f\circ g) = \id_{F(B)}$. Dermed blir $F(g)$ en invers av $F(f)$ som betyr at den er en isomorfi.
\end{remark}

\begin{example}\label{Ex:DiskFunkt}
    Vi kan definere en funktor $F:\Set\to\Top$ som setter den diskrete topologien på en mengde $X$, her blir alle funksjoner $f: X\to Y$ sendt til $F(f)=f:(X,\Pcal(X))\to (Y,\Pcal(Y))$, den er kontinuerlig siden for enhver delmengde $A\in \Pcal(Y)$ så er $f^{-1}(A)\in\Pcal(X)$.
\end{example}
På samme måte har vi en funktor $F:\Set\to\Top$ som setter den trivielle topologien på en mengde og bevarer funksjonene.

\begin{example}\label{Ex:Glemmefunktor}
    Vi har også en funktor $F:\Top\to\Set$ definert ved $F((X,\Tcal)) = X$ og $F(f:(X,\Tcal)\to (Y,\Tcal')) = f: X\to Y$. Denne funktoren kaller vi for glemmefunktoren siden den glemmer all struktur til rommet. En kan også gjøre dette for andre kategorier som $\Vect_K$ og $\Rbold$.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:Homfunkt}
  Et eksempel på en kontravariant funktor er
  $\Hom(\cdot,W):\Vect_K\to\Vect_K$ som sender et vektorrom
  $V\in\Vect_K$ til vektorrommet $\Hom(V,W)$ av lineære
  avbildinger $V\to W$ og den sender lineære avbildinger $T:U\to
  V$ til $\Hom(T,W):\Hom(V,W)\to\Hom(U,W)$ via
  $\Hom(T,W)(g)=g\circ T$ for en $g:V\to W$. Her kan man se at
  funktoren snur på morfien som gjør den kontravariant.
\end{example}

En kan også definere en pil mellom to funktorer
\begin{definition}\label{Def:label}
    La $\Ccal$ og $\Dcal$ være kategorier og la $F,G: \Ccal\to\Dcal$ funktorer. En naturlig transformasjoner er en pil $\eta: F\to G$ slik at for ethvert objekt $A\in \Ccal$ har vi en morfi $\eta_A: F(A)\to G(A)$ og for enhver morfi $f: A\to B$ i $\Ccal$ har vi at diagrammet
    \[\begin{tikzcd}
	{F(A)} && {G(A)} \\
	\\
	{F(B)} && {G(B)}
	\arrow["{\eta_A}", from=1-1, to=1-3]
	\arrow["{F(f)}"', from=1-1, to=3-1]
	\arrow["{G(f)}"', from=1-3, to=3-3]
	\arrow["{\eta_B}", from=3-1, to=3-3]
\end{tikzcd}\]
kommuterer.
\end{definition}
Disse to tingene gir oss en ny type kategori

\begin{definition}\label{Def:FunkKat}
    For kategorier $\Ccal$ og $\Dcal$ er kategorien $\Ccal^\Dcal$, med funktorer $F:\Ccal\to \Dcal$ som objekter og naturlige transformasjoner som morfier, kalt en funktorkategori
\end{definition}

Kategorier er ofte ekstremt store og ofte er vi bare interessert
i noen få objekter og morfier i kategorien. Derfor kan vi sette
opp et \nord{diagram}.

\begin{definition}\label{def:Diagram}
  La $\Jcal$ være en liten kategori. Et diagram av form $\Jcal$
  i en kategori $\Ccal$ er en funktor $D:\Jcal\to\Ccal$.
\end{definition}
Dette er ikke en intuitiv definisjon, men diagrammer er ikke så
farlige som en skal tro her er noen illustrative eksempler

\begin{example}\label{ex:Diag1}
  Her er en illustrasjon som viser hvordan formen på kategorien
  $\Jcal$ gir et diagram i en kategori $\Ccal$

  \[\begin{tikzcd}
	& \Jcal &&&&&& \Ccal \\
	\\
	1 && 2 &&&& A && B \\
	&&&& {\stackrel{D}{\implies}} \\
	3 && 4 &&&& C && D
	\arrow["{\id_1}", from=3-1, to=3-1, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["a", from=3-1, to=3-3]
	\arrow["d", from=3-1, to=5-1]
	\arrow["{\id_2}", from=3-3, to=3-3, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["b", from=3-3, to=5-3]
	\arrow["{\id_A}", from=3-7, to=3-7, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["f", from=3-7, to=3-9]
	\arrow["i", from=3-7, to=5-7]
	\arrow["{\id_B}", from=3-9, to=3-9, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["g", from=3-9, to=5-9]
	\arrow["{\id_3}", from=5-1, to=5-1, loop, in=190, out=260, distance=10mm]
	\arrow["c", from=5-1, to=5-3]
	\arrow["{\id_4}", from=5-3, to=5-3, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
	\arrow["{\id_C}", from=5-7, to=5-7, loop, in=190, out=260, distance=10mm]
	\arrow["h", from=5-7, to=5-9]
	\arrow["{\id_D}", from=5-9, to=5-9, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
\end{tikzcd}\]

Funktoren $D$ sender $1$ til $A$, $2$ til $B$ osv. Siden $D$ er en funktor
  sender den $\id_1$ til $\id_{D(1)}=\id_A$ osv. Funktoren sender
  morfiene til de naturlige morfiene.
\end{example}

\begin{example}\label{ex:Diag2}
  I dette eksempelet er $\Jcal$ trekantformet, dette gir
  diagrammet $D:\Jcal\to\Ccal$

  \[\begin{tikzcd}
	& \Jcal &&&&& \Ccal \\
	\\
	1 && 2 &&& A && B \\
	&&&& {\stackrel{D}{\implies}} \\
	&& 3 &&&&& C
	\arrow["{\id_1}", from=3-1, to=3-1, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["a", from=3-1, to=3-3]
	\arrow["c", from=3-1, to=5-3]
	\arrow["{\id_2}", from=3-3, to=3-3, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["b", from=3-3, to=5-3]
	\arrow["{\id_A}", from=3-6, to=3-6, loop, in=100, out=170, distance=10mm]
	\arrow["f", from=3-6, to=3-8]
	\arrow["h", from=3-6, to=5-8]
	\arrow["{\id_B}", from=3-8, to=3-8, loop, in=10, out=80, distance=10mm]
	\arrow["g", from=3-8, to=5-8]
	\arrow["{\id_3}", from=5-3, to=5-3, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
	\arrow["{\id_C}", from=5-8, to=5-8, loop, in=280, out=350, distance=10mm]
\end{tikzcd}\]

Funktoren $D$ sender $1$ til $A$, $2$ til $B$ og $3$ til $C$ og
  morfiene blir sendt til de naturlig morfiene.
\end{example}
Vi pleier aldri å faktisk tegne opp $\Jcal$ og funktoren $D$
definisjonen er bare nødvendig for å være presis. Objektenes
identiteter er alltid tilstede i et diagram, men det er kjedelig
å tegne og kan gjøre diagrammet rotete, derfor lar vi være å tegne
identitetspilen til objektene med mindre de er nødvendige.

Siden enhver kategori har en omvendt kategori kan vi lage omvendt
diagrammer ved en kontravariant funktor $F:\Jcal\to\Ccal$

Vi bruker diagrammer hele tiden i matematikk og spesielt et type
diagram kalt et kommutativt diagram

\begin{definition}\label{def:KomDiag}
Et diagram $D:\Jcal\to\Ccal$ er kalt kommutativt hvis alle morfier
som starter med samme objekt og slutter på samme objekt er like.
\end{definition}

I \bref{eksempel}{ex:Diag1} er diagrammet kommutativt hvis $g\circ
f = h\circ i$ og i \bref{eksempel}{ex:Diag2} er diagrammet
kommutativt hvis $h=g\circ f$.

Ved hjelp av kommutative diagrammer kan vi definere det vi kaller
det kategoriske produktet skrevet $A\times B$ for to objekter i en
kategori. Her er definisjonen

\begin{definition}\label{def:Prod}
  For objekter $A,B$ i en kategori $\Ccal$ er produktet (hvis det
  eksisterer) et objekt $A\times B\in\Ccal$ sammen med morfier
  $\pi_1: A\times B\to A$ og $\pi_2: A\times B\to B$ slik at for
  ethvert objekt $X\in\Ccal$ og morfier $f_1:X\to A$ og $f_2:X\to
  B$ eksisterer det en unik morfi $\lngl f_1,f_2\rngl: X\to
  A\times B$ slik at diagrammet
  \[\begin{tikzcd}
	&& X \\
	\\
	A && {A\times B} && B
	\arrow["{f_2}"', from=1-3, to=3-1]
	\arrow["{\lngl f_1,f_2\rngl}"{description}, from=1-3, to=3-3]
	\arrow["{f_2}", from=1-3, to=3-5]
	\arrow["{\pi_1}"', from=3-3, to=3-1]
	\arrow["{\pi_2}", from=3-3, to=3-5]
\end{tikzcd}\]
kommuterer.
\end{definition}

\subsection{Simplisialhomologi}\label{Sec:Homologi}
Det er mange spørsmål om topologiske rom som er vanskelige å svare på om man ikke har de rette verktøyene.

Et eksempel på et teorem som er vanskelig å bevise rent topologisk er Borsuk-Ulam teoremet

\begin{theorem}\label{Thrm:BUtrm}
    La $f: S^n\to\R^n$ være en kontinuerlig funksjon, da eksisterer det et punkt $x\in S^n$ slik at $f(x)=f(-x)$.
\end{theorem}

Vi kan studere topologiske rom ved bruk av algebra. Dette kan vi gjøre med homologigruppene.

Fra \cite{Hatcher2002} har vi følgende definisjon på et $n$-kjedekompleks med forskjell at $n$-kjedene er frie abelske grupper, mens her er de vektorrom.
\begin{definition}\label{Def:label}
    For et $\Delta$-kompleks $X$ kan vi lage et fritt vektorrom $\Delta_n(X)$ ved å la basisen av $\Delta_n(X)$ være alle $n$-simpleksene til $X$. Elementene i $\Delta_n(X)$ er kalt $n$-kjeder og er formelle summer $\sum_\alpha n_\alpha\sigma_\alpha$ hvor $n_\alpha\in K$ og $\sigma_\alpha: \Delta^n\to X$.
\end{definition}
Sammen med disse $n$-kjedekompleksene er det også avbildinger
\[d_n: \Delta_n(X)\to\Delta_{n-1}(X)\]
gitt ved 
