\section{Strekkoder}
En strekkode $\Bcal$ er en representasjon av en multimengde
av intervaller. Elementer i en strekkode er dermed par
$(I,k)$ der $I$ er et intervall og $k\in\Nbb$. Ofte når
indeksen $k$ er nødvendig skriver vi bare $I$ for et
intervall i strekkoden. Når vi ignorerer indeksene bruker vi multimengdenotasjonen for
strekkoder og for morfiene som senere blir definert.

I \citep[teorem 2.4]{Bauer2020} har vi følgende resultat.
\begin{teorem}\label{trm:DekompBark}
  For enhver p.e.d. varighetsmodul $M$, eksisterer det en
  unik naturlig strekkode $\Bcal(M)$ slik at
  \[M\cong \bigoplus_{I\in\Bcal(M)} K^I.\]
\end{teorem}
Forfatter kaller strekkoden $\Bcal(M)$
dekomponeringsstrekkoden.

%I \cite{Bauer2015} skriver forfatter at gitt en
%varighetsmodul $M$ som kan skrives på formen
%\[M\cong\bigoplus_{I\in\Bcal_M}K^I,\]
%hvor $\Bcal_M$ er en barkode.
%Da er $\Bcal_M$ unikt bestemt. Vi kaller slike varighetsmoduler intervalldekomponerbare.
%
%I \cite{Bauer2015a} har vi følgende teorem
%\begin{teorem}\label{Thrm:thrm2.1}
%Enhver p.e.d. varighetsmodul er intervalldekomponerbar.
%\end{teorem}

Strekkoder kan også gjøres om til en kategori med morfier
vi kaller overlappkoblinger. For å definere en overlappkobling
må vi først definere hva det betyr at et intervall
overlapper et annet intervall over. Fra \citep[seksjon
2.3]{Bauer2020}
har vi følgende definisjon.

\begin{definisjon}
    Et intervall $I$ overlapper et annet intervall $J$
    over (hhv. overlapper $J$  $I$ under) hvis følgende
    holder
    \begin{itemize}
        \item $I\cap J\neq\es$.
        \item For enhver $s\in J$ eksisterer det en $t\in I$ slik at $t\leq s$. Vi sier at $I$ begrenser $J$ over.
        \item For enhver $s\in I$ eksisterer det en $t\in J$ slik at $t\leq s$. Vi sier at $J$ begrenser $I$ under.
    \end{itemize}
\end{definisjon}

\begin{definisjon}\label{def:OverlappMch}
  En parvis kobling $\sigma: \Ccal\to \Dcal$ av strekkoder
  er en overlappkobling hvis gitt $\sigma(I)=J$ så
  overlapper $I$ $J$ over.
\end{definisjon}

Komposisjonen av overlappkoblinger som parvis koblinger
resulterer ikke alltid i en overlappkobling. Vi endrer
komposisjonen på følgende måte

\begin{definisjon}\label{def:OK-Komp}
    La $\sigma: \Bcal\to \Ccal$ og $\tau:\Ccal\to\Dcal$
    være overlappkoblinger. Komposisjonen blir da
    definert som
    \[\tau\bullet\sigma
      = \bset{(I,J)\in\tau\circ\sigma}{\text{$I$
    overlapper $J$}}\]
    Her er $\tau\circ\sigma$ komposisjonen som parvis
    koblinger.
\end{definisjon}

\begin{proposisjon}\label{prop:ID-OK}
For enhver strekkode $\Dcal$ eksisterer det alltid en
overlappkobling $\sigma:\Dcal\to\Dcal$ gitt ved $\sigma
= \bset{(I,I)}{I\in\Dcal}$.
\end{proposisjon}
\bevis{
Første punktet er å vise at $I\cap\sigma(I)\neq\es$. Dette
er sant siden $\sigma(I)=I$ altså er $I\cap\sigma(I)=I\cap
I$ som er lik $I\neq\es$. Andre punktet er å vise at $I$
overlapper seg selv over. Velg en $s\in I$ da har vi
$s\leq s$ dermed begrenser $I$ seg selv over og under.
Dette betyr at $\sigma$ er en overlappkobling.
}

\begin{teorem}
    Mengden av strekkoder sammen med overlappkoblinger
    skaper en kategori.
\end{teorem}
\bevis{
Objektene er strekkodene og morfiene er overlappkoblingene.
Vi lar identiteten til en strekkode være overlappkoblingen
$\id_\Dcal:\Dcal\to\Dcal$ gitt
i \bref{proposisjon}{prop:ID-OK} Komposisjonen er den
definert i \bref{definisjon}{def:OK-Komp}. Vi må vise at
$\bullet$ komposisjonen er assosiativ og respekterer
identiteter.

Vi starter med identitetene. La $\sigma:
\Dcal\to\Ccal$ være en overlappkobling da har vi
\[\sigma\bullet\id_\Ccal = \bset{(I,J)\in\sigma\circ\id_\Ccal}{\text{$I$ overlapper $J$ over}}.\]
La $(I,J)\in \sigma\bullet\id_\Ccal$, Da eksisterer det en
$K\in\Ccal$ slik at $(I,K)\in\id_\Ccal$ og
$(K,J)\in\sigma$ og $I$ overlapper $J$ over. Siden
$\id_\Ccal(I)=I$ så må $K=I$ altså er
$\sigma(K)=\sigma(I)=J$, derfor har vi at
$(I,J)\in\sigma$. Dette betyr at
$\sigma\bullet\id_\Ccal\subset\sigma$ og gitt et par
$(I,J)\in\sigma$ har vi paret $(I,I)\in\id_\Ccal$ slik at
$J = \sigma(I) = \sigma\bullet\id_\Ccal(I)$ dermed har vi
også at $\sigma\subset\sigma\bullet\id_\Ccal$ det vil si
at $\sigma=\sigma\bullet\id_\Ccal$. På samme måte kan vi
vise at $\sigma = \id_\Dcal\bullet\sigma$.

La $\sigma:\Bcal\to\Ccal$, $\tau:\Ccal\to\Dcal$ og
$\psi:\Dcal\to\Ecal$. La $(I,K)$ være et par
i komposisjonen $(\psi\bullet\tau)\bullet\sigma$. Dette
betyr at det eksisterer et intervall $J\in\Ccal$ slik at
$(I,J)\in\sigma$ og $(J,K)\in\psi\bullet\tau$ og at $I$
overlapper $K$ over. Siden $(J,K)\in\psi\bullet\tau$ må
det også finnes et intervall $L\in\Dcal$ slik at
$(J,L)\in\tau$ og $(L,K)\in\psi$ og $J$ må overlappe $K$
over. Fordi $(I,J)\in\sigma$ og $(J,L)\in\tau$
}

$\Barc$ er en Puppe-eksakt kategori. Dette betyr at kategorien har et nullobjekt gitt under.

\begin{proposisjon}\label{prop:Ønull}
  Den tomme mengden $\empty$ er nullobjektet i $\Barc$. 
\end{proposisjon}
\bevis{
  La $\Dcal$ være en strekkode. En overlappkobling $\sigma:
  \empty\to\Dcal$ er en delmengde av
  $\empty\times\Dcal=\empty$, siden $\empty$ er sin eneste
  delmengde så er $\sigma=\empty$. For samme grunn er det
  bare en overlappkobling $\Dcal\to\empty$. Dermed er
  $\empty$ nullobjekt.
}

I \citep[seksjon 2.5]{Bauer2020} beskriver
forfatter kjernen, kokjernen og bildet til en
overlappkobling som strekkoder, men som beskrevet i seksjon
\bref{seksjon}{Ssek:Kategoriteori}
i \bref{definisjon}{def:kjernen} og
\bref{definisjon}{def:kokjernen} er ikke bare (ko)kjernen
av en morfi i en kategori et objekt, det er et par gitt av
et objekt og en morfi. Her er konstruksjonen av kjernen,
kokjernen og bildet, som strekkoder
sammen med en overlappkobling.

\begin{teorem}\label{trm:ker}
  Kjernen til en overlappkobling $\sigma:\Ccal\to\Dcal$
  er en strekkode $\ker\sigma$ med overlappkobling
  $\kappa_\sigma:\ker\sigma\to\Ccal$
  \[\ker\sigma = \bbag{\ker(\sigma,
    I)\neq\empty}{I\in\Ccal},\quad\kappa_\sigma
  = \bset{(\ker(\sigma,I),I)}{\ker(\sigma,I)\neq\empty}\]
\end{teorem}
\bevis{
  Gitt en strekkode $\Bcal$ og en overlappkobling
  $\eta:\Bcal\to\Ccal$ slik at $\sigma\bullet\eta=\empty$,
  viser vi at det eksisterer en unik overlappkobling
  $\eta':\Bcal\to\ker\sigma$ slik at
  $\eta=\kappa_\sigma\bullet\eta'$. Vi antar at en slik
  $\eta'$ eksisterer og finner et uttrykk for
  overlappkobling. La $(I,J)\in\eta$ altså er
  $(I,J)\in\kappa_\sigma\bullet\eta'$. Fra
  \bref{definisjon}{OK-Komp} betyr dette at det
  eksisterer et intervall $K\in\Ccal$ slik at
  $(I,K)\in\eta'$ og $(K,J)\in\kappa_\sigma$. Siden
  $(K,J)\in\kappa_\sigma$ må $K = \ker(\sigma,J)$. Dermed
  har vi
  \[\eta'(I) = \ker(\sigma,\eta(I)).\]
  Her lar vi $\eta'$ koble $I\in\Bcal$ hvis $\eta$
  kobler $I$ og $I$ overlapper $\ker(\sigma,\eta(I))$
  over. Dermed for ethvert par
  $(\Bcal,\eta:\Bcal\to\Ccal)$ av en strekkode og
  overlappkobling slik at $\sigma\bullet\eta=\empty$,
  eksisterer det en unik overlappkobling
  $\eta':\Bcal\to\Ccal$ definert som over slik at
  $\kappa_\sigma\bullet\eta' = \eta$.
}

\begin{teorem}\label{trm:coker}
  Kokjernen til en overlappkobling er gitt som en
  strekkode $\coker\sigma$ med en overlappkobling
  $\mu_\sigma:\Dcal\to\coker\sigma$ gitt ved
  \[\coker\sigma
  = \bbag{\coker(\sigma,J)\neq\empty}{J\in\Dcal},\quad
  \mu_\sigma = \bbag{(J,\coker(\sigma,J))}{\text{$J$
  overlapper $\coker(\sigma,J)$ over}}\]
\end{teorem}
\bevis{
  Vi viser at gitt en strekkode $\Bcal$ og en
  overlappkobling $\eta:\Dcal\to\Bcal$ slik at
  $\eta\bullet\sigma=\empty$ eksisterer det en unik
  overlappkobling $\eta':\coker\sigma\to\Bcal$ slik at
  $\eta'\bullet\mu_\sigma=\eta$. Vi gjør dette på samme
  måte som i beviset for \bref{teorem}{trm:ker}. La
  $(I,J)\in\eta$ dermed er
  $(I,J)\in\eta'\bullet\mu_\sigma$. Siden
  $(I,J)\in\eta'\bullet\mu_\sigma$ eksisterer det et
  intervall $K\in\coker\sigma$ slik at
  $(I,K)\in\mu_\sigma$ og $(K,J)\in\eta'$. Siden
  $(I,K)\in\mu_\sigma$ er $K = \coker(\sigma,I)$. Dermed er
$(\coker(\sigma,I),J)\in\eta'$. Vi lar dermed
$\eta'(\coker(\sigma,I)) = J$ hvor $(I,J)\in\eta$ og
$\coker(\sigma,I)$ overlapper $J$ over.
}

\begin{teorem}\label{trm:im}
  Bildet av en overlappkobling $\sigma:\Ccal\to\Dcal$ er
  en strekkode $\im\sigma$ og en overlappkobling
  $\omega_\sigma:\im\sigma\to\Dcal$ gitt ved
  \[\im\sigma = \bbag{I\cap J}{(I,J)\in\sigma},\quad
  \omega_\sigma = \bbag{(I\cap J, J)}{(I,J)\in\sigma}\]
\end{teorem}
\bevis{
  Siden $\Barc$ er en Puppe-eksakt kategori er bildet av
  $\sigma$ kjernen av kokjernen av $\sigma$. Strekkoden blir
  multimengden av elementer på formen
  $J-(\coker(\sigma,J))\neq\empty$. Hvis $\sigma$ ikke
  parvis kobler $J$ er $J-(\coker(\sigma,J))=J-J=\empty$,
  hvis $(I,J)\in\sigma$, er $J-(\coker(\sigma,J))=J-(J-I)$
  som er det samme som $I\cap J$. Siden $(I,J)\in\sigma$
  overlapper $I$ $J$ over, altså er $I\cap J\neq\empty$
  som videre betyr at
  \[\ker\mu_\sigma = \im\sigma = \bbag{I\cap
  J}{(I,J)\in\sigma}.\]
  La $(L,J)\in\kappa_{\mu_\sigma}$ da er
  $L=\ker(\mu_\sigma,J)$. Dermed hvis $\mu_\sigma$ ikke
  parvis kobler $L$ er $L=J$. Hvis $(J,K)\in\mu_\sigma$
  er $K = \coker(\sigma,J)$ som er $J$ hvis $\sigma$ ikke
  parvis kobler $J$, da er $K=\empty$ og bryter
  overlapping, eller så er $(I,J)\in\sigma$ og $K = J-I$.
  I tilfellet der $(I,J)\in\sigma$ er $L=J-K=J-(J-I)$ som
  tilslutt er $I\cap J$. Dermed er $\omega_\sigma(I\cap
  J)=J$, eller sagt annerledes er $\omega_\sigma$
  multimengden av par $(I\cap,J,J)$ hvor $(I,J)\in\sigma$.
}

Disse definisjonene gir følgende resultater gitt
i \citep[korollar 2.8]{Bauer2020}, men gitt tidligere her

\begin{proposisjon}\label{prop:Barc_mono_epi}
   En overlappkobling $\sigma:\Ccal\to\Dcal$ er en
  \begin{enumerate}
    \item monomorfi hvis og bare hvis
      \begin{enumerate}
        \item for ethvert par $(I,J)\in\sigma$
          sammenfaller $I$ og $J$ over, og
        \item $\sigma$ kobler ethvert intervall
          i $\Ccal$.
      \end{enumerate}
    \item epimorfi hvis og bare hvis
      \begin{enumerate}
        \item for ethvert par $(I,J)\in\sigma$
          sammenfaller $I$ og $J$ under.
        \item ethvert intervall i $\Dcal$ er koblet
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{proposisjon}
\bevis{
  For monomorfier har vi\\\\
  "$\implies$"\\
  Siden $\Barc$ er Puppe-eksakt, er $\sigma$ en monomorfi
  (hhv. epi) hvis og bare hvis den har triviell
  (ko)kjerne. La $\sigma$ være en monomorfi, da er
  $\ker\sigma = \emptyset$. Hvis $I\in\Ccal$ ikke er
  koblet har vi at $\ker(\sigma,I) = I\neq\empty$. Dette
  er en motsigelse siden $\ker\sigma=\emptyset$, dermed er
  alle intervaller i $\Ccal$ koblet. Vi har også at for et
  par $(I,J)\in\sigma$ er $\ker(\sigma,I)=I\sm
  J = \emptyset$. Dermed har vi at gitt en $t\in I$ har vi
  at $t\in J$ også. $I$ begrenser $J$ over og $J$
  begrenser $I$ over, dette betyr at $I$ og $J$
  sammenfaller over.\\\\
  "$\impliedby$"\\
  Gitt et par $(I,J)\in\sigma$ har vi at $I$ og $J$
  sammenfaller over og siden $J$ også begrenser $I$ under
  har vi at $J$ dekker $I$ altså $I\sm J=\emptyset$. Siden
  ethvert intervall i $\Ccal$ er koblet har vi for ethvert
  intervall $I\in\Ccal$ et intervall $J\in\Dcal$ slik at
  $(I,J)\in\sigma$. Dette betyr at $\ker\sigma=\emptyset$
  som videre betyr at $\sigma$ er en monomorfi.\\\\
  På en lik måte får vi resultatet for en epimorfi.
}

Forfatter i \citep{Bauer2020} bruker definisjonene av
(ko)kjernen av en overlappkobling til å gi tilstrekkelige
betingelser for $\delta$-trivialitet av (ko)kjernen av en
overlappkobling. Forfatter definerer for et intervall
$I\subset \Rbb$ og en $\delta\geq0$ intervallet
\[I(\delta) = \bset{t\in\Rbb}{t+\delta\in I}.\]

Med denne definisjonen gir \citep{Bauer2020} resultatet

\begin{proposisjon}
  La $\eta: \Ccal\to\Dcal$ være en overlappkobling av strekkoder. Da er
  \begin{enumerate}
    \item $\ker\eta$ $\delta$-triviell hvis og bare hvis
    \begin{enumerate}
      \item For ethvert par $(I,J)\in\eta$, begrenser $J$ $I(\delta)$ over og
      \item For ethvert intervall i $\Ccal$ som ikke er koblet av $\eta$ er inneholdt i et halvåpent intervall av lengde $\delta$.
    \end{enumerate}
    \item $\coker\eta$ $\delta$-triviell hvis og bare hvis
    \begin{enumerate}
      \item For ethvert par $(I,J)\in\eta$, begrenser $I(\delta)$ $J$ under.
      \item For ethvert intervall i $\Dcal$ som ikke er koblet av $\eta$ er inneholdt i et halvåpent intervall av lengde $\delta$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{proposisjon}
\bevis{

}

Som sagt i \bref{seksjon}{sek:VarMod} er det også en
avstand mellom strekkoder.

\subsection{Flaskehalsavstanden}
En kan definere en avstand av strekkoder på to
forskjellige måter gitt i \cite{Bauer2020}. En måte er
å definere en type inflettingsavstand i $\Barc$ og en annen
kalt Flaskehalsavstanden. Vi starter med å definere den
første type avstand.

\begin{bemerk}\label{bem:strek_triv}
  Under \citep[definisjon 1.3]{Bauer2020} skriver
  forfatter at en strekkoder er $\delta$-triviell hvis og
  bare hvis alle intervallene i strekkoden er inneholdt
  i et halv-åpent intervall av lengde $\delta$.
\end{bemerk}

\begin{bemerk}\label{bem:int_triv}
  Et intervall er $\delta$-triviell hvis strekkoden
  $\{I\}$ er $\delta$-triviell
\end{bemerk}

I \citep[seksjon 2.5]{Bauer2020} definerer forfatter en
forskyvingsavbilding av intervaller som induserer en
funktor $\Barc\to\Barc$.
\begin{definisjon}\label{def:IntSkyv}
    For et intervall $I\subset\Rbb$ og $\delta\geq 0$ definerer vi
    \[I(\delta) = \bset{t}{t+\delta\in I}\]
    Dette intervallet er $I$ forskjøvet en $\delta$ til venstre.
\end{definisjon}

Dette gir en funktor $(\cdot)(\delta):\Barc\to\Barc$ definert ved

\begin{definisjon}
    For en strekkode $\Bcal$, lar vi
    \[\Bcal(\delta) = \bset{I(\delta)}{I\in\Bcal}.\]
    For en overlappkobling $\sigma:\Ccal\to\Dcal$ definerer vi
    \[\sigma(\delta) = \bset{(I(\delta),J(\delta))}{(I,J)\in\sigma}.\]
\end{definisjon}

Denne definisjonen på en $\delta$-forskyvning gir en
korrespondans av $\delta$-forskyvninger i $\vect^\Rbld$ og
i $\Barc$.

\begin{lemma}\label{lem:VMBarcshift}
  For en varighetsmodul $M$ og $\delta\geq0$ er
  \[\Bcal(M(\delta))=\Bcal(M)(\delta)\]
\end{lemma}
\bevis{
  Vi har at
  \[M(\delta) = \bigoplus_{I\in\Bcal(M(\delta))}K^I
  = \bp{\bigoplus_{I\in\Bcal(M)}K^I}(\delta)\]
  Ved \bref{lemma}{lem:DSShiftSplit} har vi at
  \[\bp{\bigoplus_{I\in\Bcal(M)}K^I}(\delta)
  = \bigoplus_{I\in\Bcal(M)}K^I(\delta).\]
  Hvis vi ser på en $K^I(\delta)$ i en $s\in\Rbb$ får vi
  \[K^I(\delta)_s = K^I_{s+\delta}\]
  \[= 
  \begin{cases}
    K,\quad \text{hvis $s+\delta\in I$}\\
    0,\quad \text{ellers}
  \end{cases} =
  \begin{cases} K,\quad\text{hvis $s\in I(\delta)$}\\
    0,\quad \text{ellers}.
  \end{cases}
  \]
    Dermed har vi at $K^I(\delta) = K^{I(\delta)}$.
    Dette betyr at
    \[\bigoplus_{I\in\Bcal(M)} K^I(\delta)
    = \bigoplus_{I\in\Bcal(M)} K^{I(\delta)}\]
    Tilslutt får vi da
    \[\bigoplus_{I\in\Bcal(M)} K^{I(\delta)}
    = \bigoplus_{I\in\Bcal(M)(\delta)} K^I\]
    Dermed har vi
    \[\bigoplus_{I\in\Bcal(M(\delta))}K^I
    = \bigoplus_{I\in\Bcal(M)(\delta)} K^I\]
    som betyr at $\Bcal(M(\delta))=\cong\Bcal(M)(\delta)$.
}

Fra \cite{Bauer2020} har vi for enhver strekkode $\Ccal$
og $\delta\geq0$ overlappkoblingen $S^{\Ccal,\delta}
= \bbag{(I,I(\delta))}{\text{$I$ ikke er
$\delta$-triviell}}$.

\begin{definisjon}\label{def:InfBar}
To strekkoder $\Ccal$ og $\Dcal$ sies å være
  $\delta$-inflettet hvis det eksisterer overlappkoblinger
  $f:\Ccal\to \Dcal(\delta)$ og $g:\Dcal\to\Ccal(\delta)$
  slik at $g(\delta)\bullet f = S^{\Ccal,2\delta}$ og
  $f(\delta)\bullet g=S^{\Dcal,2\delta}$.
\end{definisjon}

Dette gir på samme måte som i \bref{seksjon}{sek:VarMod} en inflettingsavstand gitt ved
\[d_I(\Ccal,\Dcal) = \inf\bset{\delta\in\ropen{0}{\infty}}{\text{$\Ccal$ og $\Dcal$ $\delta$-inflettet}}.\]

Fra \citep[proposisjon 4.2]{Bauer2020} har vi følgende resultat
\begin{proposisjon}\label{prop:inftriv}
  I både $\vect_K^\Rbld$ og $\Barc$ er to objekter $M$ og $N$ $\delta$-inflettet hvis og bare hvis det eksisterer en morfi $f: M\to N(\delta)$ med $2\delta$-triviell kjerne og kokjerne.
\end{proposisjon}

Den andre måten en kan definere en avstand på er gitt
i \cite[seksjon 4.2]{Bauer2020}.

La $U_\delta(I) = \bset{t\in\Rbb}{\text{det eksisterer en $s\in I$ slik at }|s-t|\leq\delta}$

\begin{definisjon}\label{def:delta-kobling}
En $\delta$-kobling $\sigma:\Ccal\to \Dcal$ er en parvis kobling, den trenger ikke å være en overlappkobling, med følgende egenskaper:
\begin{enumerate}
    \item $\sigma$ kobler hvert intervall i $\Ccal\cup\Dcal$ som ikke er $2\delta$-trivielle\\
    \item Hvis $(I,J)\in\sigma$, er $J\subset U_\delta(I)$ og $I\subset U_\delta(J)$.
\end{enumerate}
\end{definisjon}

\begin{definisjon}\label{def:FlaskAvst}
Gitt to strekkoder $\Ccal$ og $\Dcal$ er flaskehalsavstanden
\[d_B(\Ccal,\Dcal) = \inf\bset{\delta\geq 0}{\text{Det eksisterer en $\delta$-kobling mellom $\Ccal$ og $\Dcal$}}.\]
\end{definisjon}

Nå som vi har to typer avstander av strekkoder er det
naturlige spørsmålet "hvilken skal man bruke?" Heldigvis
er det ikke nødvendig å velge fordi inflettingsavstanden
og flaskehalsavstanden er like. For å vise dette bruker vi
\citep[proposisjon 4.2]{Bauer2020} og en bemerkning
i \citep[seksjon 4.2]{Bauer2020}

\begin{proposisjon}\label{prop:Prop2.4-Bauer2020}
  I kategoriene $\vect_K^\Rbld$ og $\Barc$ er to objekter $M$ og $N$
  $\delta$-inflettet hvis og bare hvis det er en morfi $f: M\to
  N(\delta)$ med $2\delta$-triviell kjerne og kokjerne.
\end{proposisjon}

\begin{bemerk}\label{bem:r_delta}
  I \citep[seksjon 4.2]{Bauer2020} nevner forfatter at for
  enhver strekkode $\Dcal$ har vi en bijeksjon 
  $r_\delta:\Dcal(\delta)\to\Dcal$ gitt ved $I(\delta)\to
  I$.
\end{bemerk}

\begin{teorem}\label{trm:FA_lik_IA}
Gitt strekkoder $\Ccal$ og $\Dcal$ holder følgende
\[d_I(\Ccal,\Dcal) = d_B(\Ccal,\Dcal)\]
\end{teorem}
\bevis{
  Vi beviser utsagnet i siste del av beviset for
  \citep[proposisjon 4.2]. Vi viser at en overlappkobling
  $f:\Ccal\to\Dcal(\delta)$ har $2\delta$-triviell kjerne
  og kokjerne hvis og bare hvis $r_\delta\circ f$ er en
  $\delta$-kobling.
}
